---
title: >-
    حکایت شمارهٔ ۱۸
---
# حکایت شمارهٔ ۱۸

<div class="n" id="bn1"><p>ملک زاده‌ای گنج فراوان از پدر میراث یافت دست کرم بر گشاد و داد سخاوت بداد و نعمت بی دریغ بر سپاه و رعیت بریخت</p></div>
<div class="b" id="bn2"><div class="m1"><p>نیاساید مشام از طبله عود </p></div>
<div class="m2"><p>بر آتش نه که چون عنبر ببوید</p></div></div>
<div class="b" id="bn3"><div class="m1"><p>بزرگی بایدت بخشندگی کن </p></div>
<div class="m2"><p>که دانه تا نیفشانی نروید</p></div></div>
<div class="n" id="bn4"><p>یکی از جلسای بی تدبیر نصیحتش آغاز کرد که ملوک پیشین مر این نعمت را به سعی اندوخته‌اند و برای مصلحتی نهاده دست از این حرکت کوتاه کن که واقعه‌ها در پیش است و دشمنان از پس، نباید که وقت حاجت فرو مانی.</p></div>
<div class="b" id="bn5"><div class="m1"><p>اگر گنجی کنی بر عامیان بخش </p></div>
<div class="m2"><p>رسد هر کدخدایی را برنجی</p></div></div>
<div class="b" id="bn6"><div class="m1"><p>چرا نستانی از هر یک جوی سیم </p></div>
<div class="m2"><p>که گرد آید تو را هر وقت گنجی</p></div></div>
<div class="n" id="bn7"><p>ملک روی از این سخن به هم آورد و مر او را زجر فرمود و گفت مرا خداوند تعالی مالک این مملکت گردانیده است تا بخورم و ببخشم نه پاسبان که نگاه دارم</p></div>
<div class="b" id="bn8"><div class="m1"><p>قارون هلاک شد که چهل خانه گنج داشت </p></div>
<div class="m2"><p>نوشیروان نمرد که نام نکو گذاشت</p></div></div>